% Created 2020-05-27 mer. 13:29
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french, frenchb]{babel}\usefonttheme{default}\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}\usepackage{listings}\usepackage{color}
\usetheme{Ilmenau}
\usecolortheme{seahorse}
\author{Olivier Berger <olivier.berger@telecom-sudparis.eu>}
\date{27/05/2020}
\title{Expérimentations autour de TPs en distanciel, TPs sur le Cloud}
\hypersetup{
 pdfauthor={Olivier Berger <olivier.berger@telecom-sudparis.eu>},
 pdftitle={Expérimentations autour de TPs en distanciel, TPs sur le Cloud},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.0.3)}, 
 pdflang={Frenchb}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Intro}
\label{sec:orgd00a3e7}

\begin{frame}[label={sec:orgeae8302}]{CV Olivier Berger}
\begin{itemize}
\item Ingénieur Recherche à Télécom SudParis, à Évry
\item Enseigne en \og tronc commun\fg{} le dév. applications Web en 2A
\item Ingénieur expert sur pédagogie numérique Direction Formations
\item Membre cellule d'appui pédagogique pour le distanciel (CoViD-19)
\item Libriste convaincu
\item Intérêt pour TP virtuels depuis plusieurs années (MOOCs FLIRT,
etc.) : \url{https://huit.re/blog-labs}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Problématique}
\label{sec:orgb1a9712}
\begin{frame}[label={sec:org7a622d6}]{Quelques problèmes}
\begin{itemize}
\item Confinement : plus d'accès (ou accès partiel) salles de TP
\item Salles = ressources critiques
\begin{itemize}
\item accroissement des effectifs
\item 1 poste pour 2 apprenants (mais sans dimension pédagogie collaborative)
\item BYOD (partiel)
\end{itemize}
\item Hors présentiel : accès H24 ?
\item Lourdeur déploiement
\item \alert{Ingénierie fabrication} des dispositifs de TPs
\item Machines inoccupées (la nuit)
\item Concurrence offres Cloud externes (Google Collab, Rosetta Hub,
etc.): RGPD, coût, \emph{lock-in} ?
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Solutions}
\label{sec:org3d864d4}
\begin{frame}[label={sec:orgb63a08d}]{Quelques solutions}
Plan :
\begin{itemize}
\item \sout{Machines virtuelles}
\item Navigateur Web
\item Accès bureau distant aux machines physiques de nos salles, par interface Web
\item \alert{Plate-formes TPs \og sur le Cloud\fg{}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3641526}]{Machines virtuelles}
\begin{block}{}
\emph{Been there, done that}\ldots{} \emph{Welcome to 2020 !}
\end{block}

Solutions éprouvées 2005-2015
\begin{itemize}
\item \href{http://www-inf.it-sudparis.eu/PROSE/csedu2015}{Designing a virtual laboratory for a relational database MOOC}, Olivier
Berger, J. Paul Gibson, Claire Lecocq, Christian Bac,
Int. Conference on Computer Supported Education) 2015
\end{itemize}

\begin{block}{Plein de difficultés}
\begin{itemize}
\item essentiellement performances machines
\item ingénierie pour fabrication
\end{itemize}
\end{block}
Faisable en dernier recours si pas d'autre solution
\end{frame}


\section{TPs dans le navigateur Web}
\label{sec:orgb0feb2c}

\subsection{Hypothèse simplificatrice}
\label{sec:org2fc9cdd}
\begin{frame}[label={sec:orgf652c54}]{\og Zéro install\fg{} pour l'apprenant}
Client universel : navigateur Web

\begin{block}{}
Problèmes ergonomie ?
\end{block}

\uline{Je ne vais vous parler que de solutions libres}
\end{frame}

\subsection{À la rentrée}
\label{sec:org5cae7b0}
\begin{frame}[label={sec:orga35b03f}]{Accès bureau distant aux machines dans les murs de l'école}
\begin{itemize}
\item Connexion distante dans un navigateur (authentifiée), aux bureaux graphiques

\item \emph{Proxy} Web avec :
\begin{itemize}
\item \href{https://guacamole.apache.org/}{Guacamole}
\begin{itemize}
\item protocole VNC pour machines des salles Linux
\item connexion RDP pour machines des salles Windows
\end{itemize}
\item ou \href{https://www.meshcommander.com/meshcentral2}{MeshCentral}
\end{itemize}

\item Licences préservées (Windows, Matlab, etc.)

\item Planification identique (TP dans telle salle sur telle machine, d'1
ou 2 utilisateurs)

\item Solution mixte : rotation présentiel / distanciel

\item Sauvegarde fichiers dans \emph{HOME} de l'utilisateur

\item Transparent pour la DISI (déploiement, etc.)

\item Peu de coûts additionnels : machines déjà là et allumées, \emph{open-source}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcba2534}]{Exemple: MeshCentral}
Prise de contrôle très rapide pour tutorat à distance (TP)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/meshcentral-albi.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org54aca97}]{Faisable à court terme ?}
\begin{itemize}
\item Difficulté :

\begin{itemize}
\item Charge des machines x 2 ?
\begin{itemize}
\item avant : 1 session pour 2 étudiants
\item après : 2 sessions pour 2 étudiants (1 présent, 1 distant) ?
\end{itemize}

\item Faisabilité auth LDAP/CAS

\item Contrôle démarrage sessions graphiques sur les machines via VNC/RDP

\item Ergonomie, débits réseau, etc.

\item Sécurité (audit code MeshCentral ?)
\end{itemize}

\item ETA \emph{soon} (septembre ?)

\begin{itemize}
\item Travail en cours à Évry sur Guacamole

\item Déploiement de MeshCentral en cours à Mines Albi
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Plate-formes Open Source TPs \og sur le Cloud\fg{}}
\label{sec:org037be85}

\begin{frame}[label={sec:org556afb7}]{Moyen terme}
\emph{Cloud}, \emph{cloud}, \emph{cloud}\ldots{}

Virtualiser les plate-formes de TP, pour mieux standardiser
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org08fbd62}]{Standardiser l'infra avec du Cloud Kubernetes}
Passage à l'échelle grâce à techno \emph{Cloud}

\begin{itemize}
\item \emph{cluster} \alert{Kubernetes} (k8s) :
\begin{itemize}
\item grosses machines salles de TP existantes
\item machines serveurs additionnelles (cloud privé)
\item cloud externe (faisable en théorie, RGPD, \ldots{}) ?
\end{itemize}
\item \alert{Docker} :
\begin{itemize}
\item industrialisation
\item réutilisation
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8822d82}]{Antidote (NRELabs)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.65\columnwidth}
\begin{itemize}
\item TPs réseau : environnement multi-équippements virtualisés, pour
chaque apprenant
\item Projet OpenSource jeune
\item Docker, k8s
\item Intègre Jupyter
\item TSP déjà contributeur (O. Berger)
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.35\columnwidth}
\url{https://nrelabs.io/}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/nre-labs-logo.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orge05edba}]{Lab réseau dans Antidote}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/capture-antidote.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8a7dec9}]{Améliorations/contributions souhaitables}
\begin{itemize}
\item Authentification
\item Intégration LTI Moodle
\item Sauvegarde travaux
\item \alert{Évaluation}, etc.
\item Bureaux graphiques
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org402a573}]{Eclipse Che}
\begin{columns}
\begin{column}{0.65\columnwidth}
\begin{itemize}
\item TPs développement, génie logiciel
\item k8s, Docker
\item Projet fondation Eclipse
\item IDE Web : Eclipse Theia
\item Authentification (keycloak)
\item Workspaces : sauvegarde des travaux
\item \ldots{}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.35\columnwidth}
\url{https://www.eclipse.org/che/}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/eclipseche.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org553b112}]{Workspaces Kubernetes}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/img-features-kube-powered.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgc0d0602}]{IDE Web : Eclipse Theia}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/img-features-cloud-ide-7.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6ec4628}]{Labtainers}
\url{https://nps.edu/web/c3o/labtainers}

\begin{itemize}
\item distribué sous forme de VM
\item TPs cyber-sécurité
\item Docker
\item \alert{Mécanisme évaluation / personnalisation} (anti triche)
\item \uline{TODO}: Intégration à Antidote
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4cf9350}]{Idées de projets}
TODO :
\begin{itemize}
\item Valider approche industrialisation des TPs avec Docker
(validation qualité, mutualisation/réutilisation, mises à jour,
documentation, etc.)
\item Intégrer Antidote et Eclipse Che : auth, sauvegarde workspaces, TP
réseaux ou Dév (ou mixtes)
\item Intégrer mécanisme évaluation de Labtainers dans Antidote
\end{itemize}

Qui veut jouer avec moi ?
\end{frame}

\section{Conclusion}
\label{sec:orgbd22ac2}
\begin{frame}[label={sec:orgdf6ecdf}]{Conclusion}
Suit l'évolution de l'industrie :
\begin{itemize}
\item Agilité
\item DevOps (pédagogique)
\item Virtualisation / Cloud
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org97cafc2}]{Bénéfices attendus}
\begin{itemize}
\item Accès universel à distance : navigateur Web
\item \alert{Montée en charge} / flexibilité :
\begin{itemize}
\item plate-formes physiques kubernetes, virtualisation conteneurs, VMs
\item suppression contrainte postes physiques
\item mutualisation des coûts exploitation
\end{itemize}
\item 1 environnement par apprenant (pas contrainte 2 sur un poste)
\item Standardisation (expérience identique pour prof, élèves)
\item \alert{Industrialisation fabrication dispositifs} (qualité, réutilisation,
mutualisation, \ldots{})
\item \alert{Agilité} des déploiements (\emph{DevOps} pédagogique)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfaeaa1a}]{Risques}
\begin{itemize}
\item Technicité : Kubernetes, Docker (formation DISI, ingénieurs
techno-pédagogiques, enseignants)
\item Ergonomie
\item Dépendance qualité réseaux
\item Dynamique projets \emph{Open Source}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc0a28de}]{Comment ?}
\begin{itemize}
\item Atteignable ?
\begin{itemize}
\item Efforts substantiels
\item Mutualisation
\item \emph{Open Source}
\end{itemize}

\item Remerciements :
\begin{itemize}
\item Laurent Guerby (Mines Albi) pour \emph{MeshCentral}
\end{itemize}

\item Questions ? 

Contactez-moi : \url{mailto:olivier.berger@telecom-sudparis.eu}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
